\chapter{Retrospettiva}\label{ch:retrospettiva}
\section{Sprint 1}\label{sec:sprint-1}
\begin{description}
    \item [Svolgimento e sviluppo] Sfruttando il plugin \texttt{sbt-github-actions} sono stati generati i file per la
    configurazione della CI\@.
    I membri del gruppo hanno approfondito la conoscenza del pattern ECS, alcune caratteristiche distintive di Scala 3.
    Si è configurato Scalafmt per garantire uno stile uniforme nello sviluppo del progetto.
    Infine, è stato realizzato un design architetturale di massima.
    \item [Considerazioni finali] Lo sprint si è concluso nei tempi previsti e senza evidenziare particolari
    problematiche.
\end{description}
\section{Sprint 2}\label{sec:sprint-2}
\begin{description}
    \item[Svolgimento e sviluppo] Il secondo sprint è stato incentrato sulla realizzazione del design di dettaglio di
    \texttt{World} ed \texttt{Entity}.
    Sono stati implementati i principali metodi per l'aggiunta e rimozione dei componenti.
    \item[Considerazioni finali] Uno dei product backlog item
    \textit{``As a framework user I want to define World's views''} non è stato concluso in tempo e pertanto è stato
    rimandato allo sprint successivo.
    I rimanenti product backlog item sono stati conclusi nei tempi prestabiliti.
\end{description}
\section{Sprint 3}\label{sec:sprint-3}
\begin{description}
    \item[Svolgimento e sviluppo] Durante lo sprint è stata completata l'implementazione delle \texttt{View} e
    realizzata una prima versione del DSL\@.
    Poiché grazie all'implementazione delle \texttt{View} il cuore della libreria può considerarsi concluso, sono stati
    realizzati dei benchmark per verificare il rispetto del requisito non funzionale~\ref{itm:nf1} ottenendo discreti
    risultati preliminari.
    \item[Considerazioni finali] Al termine dello sprint è emerso un problema implementativo che ha comportato un
    aumento significativo nello sforzo stimato per completare due dei backlog item
    \textit{``As a framework user I want to define and use Systems''} e
    \textit{``As a framework user I want to update the World's state''};
    perciò sono stati spostati allo sprint successivo.
\end{description}
\section{Sprint 4}\label{sec:sprint-4}
\begin{description}
    \item[Svolgimento e sviluppo] Il team si è focalizzato sulla realizzazione dei \texttt{System}, i quali hanno
    richiesto uno sforzo condiviso e collaborazione fra i vari membri.
    In questo modo è stato possibile risolvere le problematiche emerse senza ulteriori ritardi.
    Allo stesso tempo si è proseguito con la realizzazione del DSL\@.
    \item[Considerazioni finali] Lo sprint si è concluso senza problemi da evidenziare.
\end{description}
\section{Sprint 5}\label{sec:sprint-5}
\begin{description}
    \item[Svolgimento e sviluppo] Non avendo fin'ora riscontrato ritardi significativi nello sviluppo, il team ha deciso
    di aggiungere meno item allo sprint per poter conciliare impegni accademici.
    Sono stati implementati \texttt{ExcludingView} ed \texttt{ExcludingSystem} ed è stato arricchito il DSL per
    permettere l'aggiunta di \texttt{System} e la rimozione di \texttt{Component}.
    \item[Considerazioni finali] Lo sprint si è concluso evidenziando incosistenze nella sintassi del DSL che saranno
    corrette nello sprint successivo.
    Inoltre, si intende effettuare il refactoring dell'interfaccia di \texttt{World} che presenta margini di
    miglioramenti;
    tuttavia, essendo una modifica consistente non poteva essere completata in questo sprint.
\end{description}
\section{Sprint 6}\label{sec:sprint-6}
\begin{description}
    \item[Svolgimento e sviluppo] Lo sprint si è focalizzato principalmente sulla definizione dell'architettura per la
    demo.
    Inoltre, sono state apportate migliorie alla sintassi del DSL\@.
    Infine, è stato effettuato il primo rilascio della libreria dal momento che sono state implementate tutte le
    funzionalità minime necessarie.
    \item[Considerazioni finali] Si è deciso che lo sprint item \textit{``Refactor World's interface''} avesse una
    priorità minore rispetto ad altri item, per questo è stato rimandato a sprint successivi.
\end{description}
\section{Sprint 7}\label{sec:sprint-7}
\begin{description}
    \item[Svolgimento e sviluppo] Lo sprint ha avuto come obiettivo principale la realizzazione della demo.
    Inoltre è stato effettuato il refactoring della classe \texttt{World} e le corrispondenti parti nel DSL\@.
    Anche alla fine di questo sprint è stato effettuato un rilascio che comprende il framework completo di tutte le
    funzionalità e la prima versione della demo.
    \item[Considerazioni finali] Dato che è stato completato in maniera parziale, lo sprint item
    \textit{``Refactor World's interface''} è stato spostato allo sprint finale.
\end{description}
\section{Sprint 8}\label{sec:sprint-8}
\begin{description}
    \item[Svolgimento e sviluppo] In questo sprint il team ha ultimato la demo e il DSL. In aggiunta, ha rifattorizzato
    l'implementazione di alcune interfacce del framework.
    \item[Considerazioni finali] Il progetto può dirsi concluso.
\end{description}

\section{Conclusioni e sviluppi futuri}\label{sec:conclusioni-e-sviluppi-futuri}
La realizzazione del progetto è stata un'esperienza molto formativa soprattutto per quanto riguarda l'apprendimento di Scala 3;
infatti, è stato possibile sperimentare con alcuni nuovi meccanismi avanzati nonché prendere dimestichezza con le
piccole ma fondamentali differenze con Scala 2.
Tuttavia, l'assenza di alcuni strumenti fondamentali, come Scalafix, hanno reso lo sviluppo più complicato.
Ci siamo cimentati nell'applicazione di un processo di sviluppo agile con frequenti incontri e un approccio
test-driven allo sviluppo di codice, mai sperimentato prima di questo corso.
Riteniamo l'esperienza complessiva molto positiva anche grazie a un forte affiatamento del gruppo.

Possibili sviluppi futuri potrebbero riguardare l'implementazione di ottimizzazioni per migliorare ulteriormente
le prestazioni della libreria.
